\section{Optische Linsen}
\paragraph*{Sammellinsen} konvexe Linse, $+$ dpt
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (focus) at (0.5,0);
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \fill[lightblue!40] (-1,-1) to[out = 50, in = 310] (-1, 1) to[out=230, in = 130] cycle; 
        \end{pgfonlayer}
        \foreach \y in {1, 0.75, 0.5, ..., -1}{
            \draw[ray] (-2.5, \y) -- (-1, \y) -- (focus) -- ($(-1, \y)!1.75!(focus)$);
        }
        \begin{pgfonlayer}{l1}
            \draw[] (-1, -1) -- (-1, -1.3);
            \draw[] (0.5, 1) -- (0.5, -1.3);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl1}
            \fill[] (focus) circle[radius = 0.5mm];
            \node[above = 10mm of focus] {Brennpunkt ($F$)};
            \draw[distance arrow] (-1, -1.25) -- (0.5, -1.25) node[midway, below] {Brennweite ($f$)};
        \end{pgfonlayer}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
    \item Licht wird gesammelt/gebündelt.
    \item Brennpunkt hinter der Linse.
    \item Für Weitsichtige (deren Bild ist hinter der Netzhaut).
\end{itemize}

\paragraph*{Streulinse} konkave Linse, $-$ dpt
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (focus) at (-2.5,0);
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \fill[lightblue!40] (-1.5, -1) -- (-1,-1) to[out=110, in = 250] (-1, 1) -- (-1.5, 1) to[out = 290, in = 70] cycle; 
        \end{pgfonlayer}
        \foreach \y in {0.75, 0.5, ..., -0.75}{
            \draw[ray] (-3.5, \y) -- (-1.25, \y) -- ($(focus)!1.75!(-1.25, \y)$);
        }
        \begin{pgfonlayer}{l1}
            \draw[] (-2.5, 1) -- (-2.5, -1.3);
            \draw[] (-1.25, -1) -- (-1.25, -1.3);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl1}
            \fill[] (focus) circle[radius = 0.5mm];
            \node[above = 10mm of focus] {Brennpunkt ($F$)};
            \draw[distance arrow] (-2.5, -1.25) -- (-1.25, -1.25) node[midway, below] {Brennweite ($f$)};
        \end{pgfonlayer}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
    \item Licht wird gestreut/divergiert.
    \item Brennpunkt vor der Linse.
    \item Für Kurzsichtige (deren Bild ist vor der Netzhaut).
\end{itemize}

\subsection{Linsengleichung}
\begin{empheq}[box = \widefbox]{equation*}
    \frac{1}{f} = \frac{1}{b} + \frac{1}{g}
\end{empheq}
\begin{center}
    \begin{tabular}{l l l}
        $f$ & Brennweite & $[f] = \si[]{\metre}$
    \end{tabular}
\end{center}
\paragraph*{Fallunterscheidung nach der Lage des Gegenstandes}
\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \scriptsize
    \begin{tabular}{p{22mm} p{32mm} p{28mm} p{30mm}}
        \textbf{Lage des Gegenstandes} ($g$) & \textbf{Lage des Bildes} ($b$) & \textbf{Eigenschaften des Bilds} & \textbf{Abbildungs\-masstab} \\
        \hline
        $g = 2 \cdot f$ & $b = g = 2 \cdot f$ & umgekehrt, seitenvertauscht, reell & $v = \frac{B}{G} = \frac{b}{g} = 1$\\
        $g = f$ & $b \rightarrow \infty$ & Im Endlichen entsteht kein Bild. & $v = \frac{B}{G} = \frac{b}{g} \rightarrow \infty$\\
        $2 \cdot f < g < \infty$ & $b = \frac{f \cdot g}{g - f} = \frac{f}{1 - \frac{f}{g}}$ & umgekehrt, seitenvertauscht, verkleinert, reell & $v = \frac{B}{G} = \frac{b}{g} = \frac{f}{g - f} < 1$\\
        $f < g < 2 \cdot f$ & $b = \frac{f \cdot g}{g - f} = \frac{f}{1 - \frac{f}{g}}$ & umgekehrt, seitenvertauscht, vergrössert, reell & $v = \frac{B}{G} = \frac{b}{g} = \frac{f}{g - f} > 1$\\
        $0 < g < f$ & $b = \frac{f \cdot g}{g - f} = \frac{f}{1 - \frac{f}{g}} (\text{negativ})$ & aufrecht, seitenrichtig, vergrössert, virtuell & $v = \frac{B}{G} = \frac{b}{g} = \frac{f}{g - f} > 1$\\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Brechkraft (Dioptrie)}
\begin{empheq}[box = \widefbox]{equation*}
    D = \frac{1}{f}
\end{empheq}
\begin{center}
    \begin{tabular}{l l l}
        $D$ & Brechkraft/Dioptrie (dpt) & $[D] = \si[]{\metre^{-1}} = \si[]{\per\metre}$
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\subsection{Virtuelles Bild}
\paragraph*{Sammellinsen}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \def\xOrigin{0};
        \def\xFocusOne{-2.1};
        \def\xFocusTwo{2.1};
        \def\xG{1.3};
        \def\xImage{3.5};
        \coordinate(focusOne) at (\xFocusOne,0);
        \coordinate(focusTwo) at (\xFocusTwo,0);
        \coordinate(origin) at (\xOrigin, 0);
        \coordinate(lensUpper) at (\xOrigin, 0.75);
            \coordinate(yUpper) at (\xOrigin, 2);
        \begin{pgfonlayer}{l3}
            \draw[] (-4, 0) -- (4, 0);
            \draw[dashed] (\xOrigin, 2.25) -- (\xOrigin, -1.75);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \fill[lightblue!40] (\xOrigin, -1.5) to[out = 60, in = 300] (\xOrigin, 1.5) to[out=240, in = 120] cycle; 
        \end{pgfonlayer}
        % \draw[optic image] (\xImage, 0) coordinate(pointV) -- (\xImage, 2)coordinate(rayorigin);
        \path[] (\xImage, 0) coordinate(pointV) -- (\xImage, 2)coordinate(rayorigin);
        \draw[optic object] (\xG, 0) coordinate(pointQ) -- (\xG, 0.75) coordinate(pointP);
        \begin{pgfonlayer}{tl2}
            \draw[ray] (pointP) -- (origin) -- ($(pointP)!3!(origin)$);
            \draw[ray] (pointP) -- (yUpper) -- (-4, 2);
            \draw[ray] (pointP) -- (lensUpper) -- ($(rayorigin)!2!(lensUpper)$);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl1}
            % \draw[dashed ray] (rayorigin) -- (pointP);
            % \draw[dashed ray] (rayorigin) -- (yUpper);
            % \draw[dashed ray] (rayorigin) -- (lensUpper);
            % \draw[dashed ray] ($(pointP)!1.5!(focusTwo)$) -- (focusTwo) -- (pointP);
        \end{pgfonlayer}
        % \draw[] (\xG, 0) -- (\xG, -0.8);
        % \draw[] (focusTwo) -- (\xFocusTwo, -1.4);
        % \draw[] (pointV) -- (\xImage, -2);
        \begin{pgfonlayer}{tl3}
            \node[dot, label=90:$F$] at (focusOne) {};
            \node[dot, label=90:$F'$] at (focusTwo) {};
            % \node[ray dot, label={[black]90:$U$}] at (rayorigin) {};
            % \node[dot, label={[black, fill=white]270:$V$}] at (pointV) {}; 
            % \node[dot, label={[black, fill=white]270:$Q$}] at (pointQ) {};
            % \node[dot, label={[black]90:$P$}] at (pointP) {};
            % \draw[distance arrow] (\xOrigin, -0.7) -- (\xG, -0.7) node[midway, fill = white] {$g$};
            % \draw[distance arrow] (\xOrigin, -1.3) -- (\xFocusTwo, -1.3) node[midway, fill = white] {$f$};
            % \draw[distance arrow] (\xOrigin, -1.9) -- (\xImage, -1.9) node[midway, fill = white] {$b (\text{neg})$};
            % \path[] (pointV) -- (rayorigin) node [midway, right] {$B$};
            \path[] (pointP) -- (pointQ) node[midway, left] {$G$};
        \end{pgfonlayer}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{empheq}[box = \widefbox]{equation*}
    v = \frac{B}{G} = \frac{b}{g} \hspace{10mm}\text{und}\hspace{10mm} \frac{b}{g} = \frac{f}{g -f}
\end{empheq}
\begin{itemize}
    \item $G$ zwischen Linse und Brennpunkt.
    \item Strahl divergiert an der Linse.
    \item Bei der Rückverfolgung des Strahls entsteht ein \glqq virtuelles Bild\grqq{} und \underline{kein} reelles Bild.
\end{itemize}

\paragraph*{Zerstreuungslinse}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        dot/.style = {circle, fill = black, minimum size=1mm, inner sep=0pt, outer sep=0pt}
        ]
        \coordinate(focusOne) at (-2,0);
        \coordinate(focusTwo) at (2,0);
        \begin{pgfonlayer}{l3}
            \fill[lightblue!40] (-0.25, -1) -- (0.25,-1) to[out=110, in = 250] (0.25, 1) -- (-0.25, 1) to[out = 290, in = 70] cycle; 
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \draw[] (-4, 0) -- (4, 0);
        \end{pgfonlayer}
        \draw[darkgreen, very thick, ->, > = Ellipse] (-3.5, 0) node[label={[black, label distance=-0.8mm]270:$O$}] {} -- (-3.5, 0.75)coordinate(rayorigin);
        \draw[darkgreen!50, thick, ->, > = Ellipse] (-1.3, 0) node[label={[black, label distance=-0.8mm]270:$I$}] {} -- (-1.3, 0.27);
        \coordinate(lensupper) at (0, 0.75);
        \coordinate(lensmiddle) at (0, 0.25);
        \coordinate(lenslower) at (0, 0);
        \coordinate(hrayend) at (4, 0.25);
        \begin{pgfonlayer}{tl2}
            \draw[ray] (rayorigin) -- (lensupper) -- ($(focusOne)!2!(lensupper)$);
            \draw[ray] (rayorigin) -- (lensmiddle) -- (hrayend);
            \draw[ray] (rayorigin) -- (lenslower) -- ($(rayorigin)!2!(lenslower)$);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl1}
            \draw[dashed ray] ($(lensupper)!1.25!(focusOne)$) -- (focusOne) -- (lensupper);
            \draw[dashed ray] ($(hrayend)!1.5!(lensmiddle)$) -- (lensmiddle);
            \draw[dashed ray] (lensmiddle) -- (focusTwo) -- ($(lensmiddle)!2!(focusTwo)$);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl3}
            \node[dot, label=270:$F$] at (focusOne) {};
            \node[dot, label=270:$F'$] at (focusTwo) {};
            \node[ray dot] at (rayorigin) {};
            \node[draw] at (5, 0.25) {Auge};
        \end{pgfonlayer}
    \end{tikzpicture}
\end{center}